% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../arsclassica.tex
% !TEX spellcheck = it-IT

%*******************************************************
% Abstract
%*******************************************************
\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Abstract}{Abstract}
\chapter*{Abstract}
La maggior parte dei domini e dei sistemi reali evolvono. Essi sono perciò accomunati da una caratteristica: il verificarsi di cambiamenti nel tempo continuo.

Al fine di modellare tali sistemi dinamici come insiemi di processi stocastici a tempo continuo e con spazio degli stati discreto, in questo lavoro di tesi, si presenta il framework delle \acf{CTBN}. Tale classe di modelli, sviluppando concetti propri delle \acf{BN} e dei \mprocess{}, permette di rappresentare in modo esplicito l'evoluzione di sistemi dinamici nel tempo continuo senza la necessità di definire a priori una granularità temporale fissa, al contrario di altri modelli già esistenti in letteratura.

Successivamente, si descrive la classe dei \acf{CTBNC}, derivante da tale framework. I \acs{CTBNC} sono modelli grafico probabilistici finalizzati alla classificazione supervisionata di traiettorie multi-variate che evolvono nel tempo continuo. Quindi, per tale modello si presentano e analizzano i processi di apprendimento e inferenza esatta nel caso di dati completi.

Si descrive, inoltre, il processo di apprendimento strutturale di un generico modello \acs{CTBN} tramite un approccio basato su punteggio.

L'elaborato prosegue presentando la progettazione e implementazione dell'intero framework delle \acs{CTBN} come pacchetto \lstinline$R$.

Infine, si descrivono i dataset relativi al traffico su rete urbana, generati tramite un apposito software progettato e implementato a tale proposito. Il movente di tale operazione è consistito nell'applicazione di varie istanze di classificatori \acs{CTBN} (\ie{} il \acf{CTNBC} e $3$ classificatori \acs{CTBN} appresi dai dati variando il numero massimo di genitori per ogni nodo) al problema della classificazione dei profili di traffico; problema per cui vengono quindi presentati i risultati della sperimentazione.

\vfill

